{"sessions": [{"category": "tout public", "description": "<div>Le <a href=\"https://fr.wikipedia.org/wiki/mus%C3%A9e_de_Grenoble\" class=\"extiw\" title=\"fr:mus\u00e9e de Grenoble\">mus\u00e9e de Grenoble</a>, cr\u00e9\u00e9 en 1798, est le principal mus\u00e9e d'art et d'Antiquit\u00e9s de la Ville de Grenoble, en Is\u00e8re. Situ\u00e9 place Lavalette, \u00e0 l'emplacement d'un ancien couvent des Franciscains \u00e9difi\u00e9 en 1218 et dont le site deviendra militaire \u00e0 la fin du XVIe si\u00e8cle, il fait partie des premiers mus\u00e9es d'art fran\u00e7ais et conserve l'une des plus belles collections d'art ancien.\n<p>R\u00e9parties sur 54 salles ainsi qu'un vaste jardin de sculptures, la plupart des disciplines artistiques y sont repr\u00e9sent\u00e9es et ses collections embrassent une p\u00e9riode comprise entre l\u2019\u00c9gypte antique et l\u2019art moderne. Gr\u00e2ce \u00e0 l'action de l'un de ses conservateurs de l'entre-deux-guerres, il est consid\u00e9r\u00e9 comme le tout premier mus\u00e9e d'art moderne en France.\n</p>\nParmi ses pi\u00e8ces les plus c\u00e9l\u00e8bres figurent le <i>Saint Gr\u00e9goire pape, entour\u00e9 de saints et de saintes</i> de Rubens, les quatre grands tableaux du peintre espagnol Francisco de Zurbar\u00e1n, l'<i>Int\u00e9rieur aux aubergines</i> d'Henri Matisse, le <i>Portrait de Jackie Kennedy</i> par Andy Warhol ou le premier tableau de Pablo Picasso \u00e0 entrer dans les collections publiques fran\u00e7aises en 1921.</div>", "duration": "1h30", "facilitator_array": [], "facilitators": "", "id": "mus\u00e9e", "link": "https://meta.wikimedia.org/wiki/WikiConvention_francophone/2018/Programme/Visite_du_mus%C3%A9e_de_Grenoble", "start": "10:00", "tagArray": ["GLAM"], "tags": "GLAM", "timeblock": "vendredi-matin", "title": "Visite du mus\u00e9e de Grenoble"}, {"category": "tout public", "description": "<div>Edit-a-thon sur les oeuvres expos\u00e9es au mus\u00e9e</div>", "duration": "2h", "facilitator_array": [], "facilitators": "", "id": "Editathon", "location": "Biblioth\u00e8que", "start": "14:00", "tagArray": ["GLAM"], "tags": "GLAM", "timeblock": "vendredi-apres-midi", "title": "Edit-a-thon"}, {"category": "", "description": "<div>R\u00e9union des coordinateurs et coordinatrices Wikifranca afin d'adopter une strat\u00e9gie commune de d\u00e9veloppement de Wikifranca pour les prochaines ann\u00e9es.</div>", "duration": "2h", "facilitator_array": ["<a href=\"https://meta.wikimedia.org/wiki/User:R%C3%A9my_Gerbet_WMFr\" title=\"User:R&#xE9;my Gerbet WMFr\">R\u00e9my Gerbet WMFr</a>"], "facilitators": "<a href=\"https://meta.wikimedia.org/wiki/User:R%C3%A9my_Gerbet_WMFr\" title=\"User:R&#xE9;my Gerbet WMFr\">R\u00e9my Gerbet WMFr</a>", "id": "WikiFranca", "location": "auditorium", "start": "15\u02d030", "tagArray": ["Wikifranca"], "tags": "Wikifranca", "timeblock": "vendredi apr\u00e8s-midi", "title": "R\u00e9union Wikifranca"}, {"category": "", "description": "", "duration": "2h", "facilitator_array": [], "facilitators": "", "id": "cocktail", "location": "Mairie", "start": "18:00", "tags": "", "timeblock": "vendredi-soir", "title": "Cocktail"}, {"category": "tout public", "description": "<div>Conf\u00e9rence</div>", "duration": "1h", "facilitator_array": ["Christophe Michel (Hygi\u00e8ne Mentale)", "Ariane Beldi (Simplement Correct)"], "facilitators": "Christophe Michel (Hygi\u00e8ne Mentale), Ariane Beldi (Simplement Correct)", "id": "Fake News", "location": "Museum", "start": "20:00", "tagArray": ["Fake News", "Public"], "tags": "Fake News, Public", "timeblock": "vendredi-soir", "title": "Conf\u00e9rence Fake News Hygi\u00e8ne Mentale et Simply Correct"}, {"category": "", "description": "<div>soir\u00e9e</div>", "duration": "2h", "facilitator_array": [], "facilitators": "", "id": "wikiwars", "location": "Museum", "start": "21:00", "tags": "", "timeblock": "vendredi-soir", "title": "WikiWars"}, {"category": "Tout public", "description": "", "duration": "30 min.", "facilitator_array": [], "facilitators": "", "id": "pause-2", "start": "09:30", "tagArray": ["pause"], "tags": "pause", "timeblock": "dimanche-matin", "title": "Accueil caf\u00e9"}, {"category": "Tout public", "description": "", "duration": "40 min.", "facilitator_array": [], "facilitators": "", "id": "ouverture", "start": "09\u02d030", "tags": "", "timeblock": "dimanche-apres-midi", "title": "C\u00e9r\u00e9monie d'ouverture"}, {"category": "tout public", "description": "<div>De nombreux obstacles se dressent devant la connaissance libre. Durant cette conf\u00e9rence, je vous propose de pr\u00e9senter et d'\u00e9changer sur les diff\u00e9rentes actions institutionnelles de l'association\u00a0: domaines nationaux, r\u00e9forme europ\u00e9enne du droit d'auteur, fausses informations, libert\u00e9 de panorama, etc.</div>", "duration": "30 minutes", "facilitator_array": ["<a href=\"https://meta.wikimedia.org/wiki/User:Pyb\" title=\"User:Pyb\">Pierre-Yves Beaudouin</a>"], "facilitators": "<a href=\"https://meta.wikimedia.org/wiki/User:Pyb\" title=\"User:Pyb\">Pierre-Yves Beaudouin</a>", "id": "Public_Policy", "location": "auditorium", "start": "10\u02d020", "tags": "", "timeblock": "Samedi matin", "title": "La d\u00e9fense de la connaissance libre\u00a0: discussion autour de l'action institutionnelle de Wikim\u00e9dia France"}, {"category": "", "description": "<div>Depuis 2002, les contributeurs aux projets Wikimedia d\u00e9veloppent et perfectionnent des outils pour d\u00e9tecter et corriger efficacement les maladresses, les erreurs, les modifications ind\u00e9sirables et les vandalismes. Du simple bouton \u00ab\u00a0annuler\u00a0\u00bb \u00e0 la plateforme logicielle ORES m\u00ealant intelligence artificielle et apprentissage automatique, ces outils sont \u00e0 la fois nombreux et tr\u00e8s diff\u00e9rents les uns des autres.\nCette conf\u00e9rence consistera en un panorama plus ou moins chronologique et n\u00e9cessairement non-exhaustif des outils en question\u00a0: IRC, Vandal Fighter, Popups, LiveRC, Twinkle, Salebot, ClueBot, Huggle, ORES, etc.</div>", "duration": "30 minutes", "facilitator_array": ["<a href=\"https://meta.wikimedia.org/wiki/User:Arkanosis\" title=\"User:Arkanosis\">Arkanosis</a>"], "facilitators": "<a href=\"https://meta.wikimedia.org/wiki/User:Arkanosis\" title=\"User:Arkanosis\">Arkanosis</a>", "id": "vandalisme", "location": "biblioth\u00e8que", "start": "12\u02d000", "tagArray": ["vandalisme", "LiveRC", "Salebot", "ORES"], "tags": "vandalisme, LiveRC, Salebot, ORES", "timeblock": "Samedi-matin", "title": "LiveRC, Salebot, ORES\u2026\u00a0: 16 ans d'outils de lutte contre le vandalisme"}, {"category": "tout public", "description": "<div>Un groupe d'associations tiendra des stands pour pr\u00e9senter leurs projets et actions au public.</div>", "duration": "9h15", "facilitator_array": [], "facilitators": "", "id": "village", "location": "Hall", "start": "10:20", "tags": "", "timeblock": "samedi-matin", "title": "Village associatif"}, {"category": "Tout public", "description": "", "duration": "30 min.", "facilitator_array": [], "facilitators": "", "id": "pause-3", "start": "11:15", "tagArray": ["pause"], "tags": "pause", "timeblock": "dimanche-apres-midi", "title": "Pause caf\u00e9"}, {"category": "", "description": "<div>Il est bien connu qu\u2019il y a une lacune dans Wikip\u00e9dia en mati\u00e8re de contenu sur les communaut\u00e9s marginales (femmes et les personnes LGBTQ+ et racis\u00e9es). Depuis l\u2019ao\u00fbt 2017, en partenariat avec la Biblioth\u00e8que \u00e0 livres ouverts du Centre communautaire LGBTQ+ de Montr\u00e9al, Wikim\u00e9dia Canada, le Caf\u00e9 des savoirs libres et Biblioth\u00e8que et Archives nationales du Qu\u00e9bec (BAnQ), je travaille de rallier la communaut\u00e9 LGBTQ+ du Qu\u00e9bec pour qu\u2019elle participe au projets Wikim\u00e9dia dans le but de donner de la visibilit\u00e9 \u00e0 cette communaut\u00e9. \nCette pr\u00e9sentation d\u00e9clinera en deux parties. La premi\u00e8re sera un survol des activit\u00e9s (succ\u00e8s et \u00e9checs) planifi\u00e9es dans des biblioth\u00e8ques montr\u00e9alaises et les d\u00e9fis rencontr\u00e9s lors de la derni\u00e8re ann\u00e9e. La deuxi\u00e8me partie sera un retour des questions que l\u2019on peut se poser en mati\u00e8re de l\u2019utilisation Wikip\u00e9dia \u00e0 donner de la visibilit\u00e9 \u00e0 ces communaut\u00e9s, les r\u00e8gles de notori\u00e9t\u00e9, la place des sources locales comme sources autoritaires et Wikip\u00e9dia comme outil de justice sociale pour nos communaut\u00e9s marginalis\u00e9es.</div>", "duration": "30 minutes", "facilitator_array": ["<a href=\"https://meta.wikimedia.org/wiki/User:BiblioQC\" title=\"User:BiblioQC\">Michael David Miller</a>"], "facilitators": "<a href=\"https://meta.wikimedia.org/wiki/User:BiblioQC\" title=\"User:BiblioQC\">Michael David Miller</a>", "id": "wikith\u00e9caire", "location": "Auditorium", "start": "11\u02d020", "tags": "", "timeblock": "Samedi-matin", "title": "De biblioth\u00e9caire \u00e0 wikith\u00e9caire\u00a0: dragqueens, justice sociale et la communaut\u00e9 LGBTQ+ du Qu\u00e9bec"}, {"category": "", "description": "<div>Apr\u00e8s des premiers contacts nou\u00e9s \u00e0 la WikiConvention 2017 \u00e0 Strasbourg, j'ai r\u00e9alis\u00e9 des interviews aupr\u00e8s de quelques dizaines de contributeurs. Cette pr\u00e9sentation se propose de restituer les premiers r\u00e9sultats de cette enqu\u00eate. La restitution sera faite en veillant aux deux r\u00e8gles constitutives du contrat de communication que j'ai nou\u00e9 avec chaque contributeur\u00a0: 1) la pr\u00e9servation de l'anonymat et 2) le libre acc\u00e8s aux r\u00e9sultats mon enqu\u00eate.\nLe retour des contributeurs - m\u00eame et peut-\u00eatre surtout des novices\u00a0! - est extr\u00eament pr\u00e9cieux dans un processus de recherche car ce sont des occasions rares et constructives.</div>", "duration": "30 minutes", "facilitator_array": ["<a href=\"/w/index.php?title=User:LeoJoubert&amp;action=edit&amp;redlink=1\" class=\"new\" title=\"User:LeoJoubert (page does not exist)\">LeoJoubert</a>"], "facilitators": "<a href=\"/w/index.php?title=User:LeoJoubert&amp;action=edit&amp;redlink=1\" class=\"new\" title=\"User:LeoJoubert (page does not exist)\">LeoJoubert</a>", "id": "enqu\u00eate", "location": "salle 1", "start": "12\u02d000", "tags": "", "timeblock": "samedi matin", "title": "Les mondes wikip\u00e9diens. Restitution des premiers r\u00e9sultats d'une enqu\u00eate aupr\u00e8s des contributeurs."}, {"category": "", "description": "<div>Cette pr\u00e9sentation s\u2019int\u00e9resse particuli\u00e8rement au Comit\u00e9 des affiliations\u00a0: sa philosophie, ses t\u00e2ches et ses recommandations.\n<p>Le Comit\u00e9 des affiliations, \u00e9galement appel\u00e9 AffCom, est un comit\u00e9 communautaire de Wikim\u00e9dia engag\u00e9 \u00e0 conseiller le Conseil d\u2019administration de la Fondation Wikim\u00e9dia sur l\u2019approbation de nouveaux affili\u00e9s au mouvement (groupes d\u2019utilisateurs, organisations th\u00e9matiques ou chapitres). Il prend part aussi dans la r\u00e9solution des conflits intra/inter affiliation(s).\n</p>\nJe serai \u00e0 votre disposition pour r\u00e9pondre \u00e0 vos questions et vous aider si vous voulez entamer une application formelle en vue d'\u00eatre reconnu comme un affili\u00e9 du mouvement Wikim\u00e9dia.</div>", "duration": "30 minutes", "facilitator_array": ["<a href=\"https://meta.wikimedia.org/wiki/User:Sami_Mlouhi\" title=\"User:Sami Mlouhi\">Sami Mlouhi</a>"], "facilitators": "<a href=\"https://meta.wikimedia.org/wiki/User:Sami_Mlouhi\" title=\"User:Sami Mlouhi\">Sami Mlouhi</a>", "id": "AffCom", "location": "salle 1", "start": "11\u02d020", "tags": "", "timeblock": "Samedi matin", "title": "Comit\u00e9 des affiliations\u00a0: tout ce que vous devez savoir sur nous"}, {"category": "", "description": "<div>Cette pr\u00e9sentation va d\u00e9finir qu'est-ce qu'une licence CC et pourquoi on a tant besoin de cet atout. Ensuite, elle va d\u00e9tailler ses diff\u00e9rents types et ses utilisations.\nLes licences Creative Commons favorisent le partage cr\u00e9atif de l'\u0153uvre, garentissent les droits de propri\u00e9t\u00e9 intellectuelle pour l'auteur et assurent un acc\u00e8s libre pour l'utilisateur.</div>", "duration": "30 minutes", "facilitator_array": ["<a href=\"https://meta.wikimedia.org/wiki/User:Sami_Mlouhi\" title=\"User:Sami Mlouhi\">Sami Mlouhi</a>"], "facilitators": "<a href=\"https://meta.wikimedia.org/wiki/User:Sami_Mlouhi\" title=\"User:Sami Mlouhi\">Sami Mlouhi</a>", "id": "Creative_commons", "location": "auditorium", "start": "12\u02d000", "tags": "", "timeblock": "samedi matin", "title": "Licences Creative Commons\u00a0: un atout pour l'\u0153uvre, l'auteur et l'utilisateur"}, {"category": "contribution, parcours", "description": "<div>La communaut\u00e9 de contributeurs de Vikidia comprend une part importante d'enfants et surtout d'adolescents, impliqu\u00e9s sur plusieurs ann\u00e9es. Comment des jeunes pas toujours tr\u00e8s utiles, se  transforment, dans le meilleur des cas, en r\u00e9dacteurs et contributeurs de qualit\u00e9\u00a0? Cette pr\u00e9sentation consistera \u00e0 \u00e9voquer leurs parcours, leur int\u00e9gration et leur \u00e9volution sur le wiki, \u00e0 travers plusieurs points\u00a0:\n<ul><li>la dur\u00e9e de l'implication qui permet de d\u00e9velopper une expertise\u00a0: on en voit participer de leurs 10 ans \u00e0 15 ans, ou bien de 12 \u00e0 20 ans, ou de 14 \u00e0 24 ans, c'est-\u00e0-dire souvent le tiers voire la moiti\u00e9 de leur vie\u00a0;</li>\n<li>Les capacit\u00e9s de r\u00e9daction qui \u00e9voluent et s'am\u00e9liorent en grandissant, avec parfois le probl\u00e8me de glisser vers un niveau de r\u00e9daction qui n'est plus adapt\u00e9 aux enfants, ou simplement un contraste notable entre les premi\u00e8res modifications et ce que ces vikidiens font 3 ans apr\u00e8s\u00a0;</li>\n<li>le r\u00f4le des statuts qui peut \u00eatre vu sous plusieurs angles\u00a0: \u00ab\u00a0course aux statuts\u00a0\u00bb regrettable et vite critiqu\u00e9e, ou bien \u00e9l\u00e9ment de motivation des participants, faisant fonction de \u00ab\u00a0ceintures de comp\u00e9tence\u00a0\u00bb\u00a0;</li>\n<li>comment on \"retourne\" les nouveaux arrivant joueurs, voire vandales, comment ils s'int\u00e8grent et passent de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la barri\u00e8re, les parcours qu'on n'imaginait pas au vu des comportements des premiers temps sur le wiki\u00a0;</li></ul>\nRetours de jeunes contributeurs, \u00e0 travers la pr\u00e9sence de l'un d'entre eux et les r\u00e9sultats d'un questionnaire.</div>", "duration": "30 minutes", "facilitator_array": ["<a href=\"https://meta.wikimedia.org/wiki/User:Astirmays\" title=\"User:Astirmays\">Astirmays</a>"], "facilitators": "<a href=\"https://meta.wikimedia.org/wiki/User:Astirmays\" title=\"User:Astirmays\">Astirmays</a>", "id": "Vikidia", "location": "Biblioth\u00e8que", "start": "12", "tagArray": ["Vikidia"], "tags": "Vikidia", "timeblock": "Samedi-matin", "title": "Grandir et \u00e9voluer comme contributeur de Vikidia"}, {"category": "", "description": "<div>Je propose une petite prestation sur un \u00e9ventuelle MOOC pour le wiktionnaire et pour les wikis-tests avec l'exemple du wiktionnaire teste en langues Berb\u00e8res Chaoui. Le MOOC sera suivie d'une application Android qui facilitera la contribution des nouveaux utilisateurs.</div>", "duration": "30 minutes", "facilitator_array": ["<a href=\"https://meta.wikimedia.org/wiki/User:Reda_Kerbouche\" title=\"User:Reda Kerbouche\">Reda Kerbouche</a>"], "facilitators": "<a href=\"https://meta.wikimedia.org/wiki/User:Reda_Kerbouche\" title=\"User:Reda Kerbouche\">Reda Kerbouche</a>", "id": "MOOC", "location": "Atelier", "start": "12h", "tagArray": ["Wiktionnaire", "MOOC"], "tags": "Wiktionnaire, MOOC", "timeblock": "samedi", "title": "MOOC pour Wiktionnaire et les Wiki-Test avec un exemple"}, {"category": "Tout public", "description": "", "duration": "1h15 min.", "facilitator_array": [], "facilitators": "", "id": "pause-2", "start": "12:30", "tagArray": ["pause"], "tags": "pause", "timeblock": "dimanche-midi", "title": "D\u00e9jeuner"}, {"category": "", "description": "<div>Deux wikip\u00b7m\u00e9dien\u00b7ne\u00b7s suisses - par ailleurs professionnel\u00b7le\u00b7s GLAM - d\u00e9sirent \u00e9changer sur\u00a0:\n<ul><li><b>Diff\u00e9rents projets GLAM (essentiellement sur Commons et Wikip\u00e9dia) r\u00e9alis\u00e9s en Suisse ces derni\u00e8res ann\u00e9es</b>\u00a0: \u00e0 partir d'un num\u00e9ro de la revue suisse des professionnels en information documentaire <i>arbido</i> consacr\u00e9 au sujet en 2015 <a rel=\"nofollow\" class=\"external autonumber\" href=\"https://arbido.ch/fr/edition-article/2015-1/glam-und-wikimedia\">[1]</a>, des r\u00e9flexions autour de la Journ\u00e9e internationale des archives 2017 <a rel=\"nofollow\" class=\"external autonumber\" href=\"https://arbido.ch/fr/edition-article/2017/zusammenarbeit/archives-connecter-ou-la-coop%C3%A9ration-%C3%A0-l%C5%93uvre-pendant-la-journ%C3%A9e-des-archives-2017\">[2]</a> et de la cr\u00e9ation d'un mod\u00e8le pour citer les inventaires d\u2019archives dans Wikip\u00e9dia <a class=\"external autonumber\" href=\"https://fr.wikipedia.org/wiki/Mod%C3%A8le:Cite_archive\">[3]</a>, Gilliane dressera un tableau des diff\u00e9rentes possibilit\u00e9s d'utiliser les projets Wikimedia pour les professionnels GLAM et les difficult\u00e9s rencontr\u00e9es par ceux-ci.</li>\n<li><b>Perspectives offertes par l'utilisation de Wikidata aux institutions en charges d'archives \u00e0 partir du cas de la Suisse</b>\u00a0: \u00e0 partir d'un atelier Wikidata suivi en f\u00e9vrier 2018 \u00e0 Lausanne, d'un article \u00e9crit dans la foul\u00e9e <a rel=\"nofollow\" class=\"external autonumber\" href=\"https://arbido.ch/fr/edition-article/2018/automatisierung-versprechen-oder-drohung/archives-et-wikidata\">[4]</a>, et d'un projet Wikidata r\u00e9cemment lanc\u00e9 <a class=\"external autonumber\" href=\"https://www.wikidata.org/wiki/Wikidata:WikiProject_Archival_Description\">[5]</a>, Baptiste proposera un bilan des pistes ouvertes et des perspectives offertes par la participation \u00e0 Wikidata, pour les institutions patrimoniales, en prenant l'exemple de la Suisse.</li>\n<li><b>Discussion avec le public, \u00e9changes d'exp\u00e9riences, id\u00e9es pour le futur</b>. Pour en savoir plus\u00a0:</li>\n<li><a rel=\"nofollow\" class=\"external text\" href=\"https://arbido.ch/assets/files/arbido_2015_3_low_161127_132432.pdf\">GLAM und/et/e Wikimedia</a>, arbido 2015/3.</li>\n<li><a rel=\"nofollow\" class=\"external text\" href=\"https://arbido.ch/fr/edition-article/2015-1/glam-und-wikimedia/glam-et-projets-wikim%C3%A9dia-des-cordonniers-mal-chauss%C3%A9s\">GLAM et projets Wikim\u00e9dia: des cordonniers mal chauss\u00e9s?</a>, arbido 2015/3 (p. 16 et en ligne).</li>\n<li><a rel=\"nofollow\" class=\"external text\" href=\"https://arbido.ch/fr/edition-article/2018/automatisierung-versprechen-oder-drohung/archives-et-wikidata\">Archives et Wikidata</a>, arbido 2018/2 (en ligne).</li></ul></div>", "duration": "30 min.", "facilitator_array": ["<a href=\"https://meta.wikimedia.org/wiki/User:Gilliane\" title=\"User:Gilliane\">Gilliane Kern</a>", "<a href=\"https://meta.wikimedia.org/wiki/User:2le2im-bdc\" title=\"User:2le2im-bdc\">Baptiste de Coulon</a>"], "facilitators": "<a href=\"https://meta.wikimedia.org/wiki/User:Gilliane\" title=\"User:Gilliane\">Gilliane Kern</a>, <a href=\"https://meta.wikimedia.org/wiki/User:2le2im-bdc\" title=\"User:2le2im-bdc\">Baptiste de Coulon</a>", "id": "GLAM", "location": "Auditorium", "start": "14h", "tagArray": ["GLAM", "Wikidata", "Suisse"], "tags": "GLAM, Wikidata, Suisse", "timeblock": "samedi-apr\u00e8s-midi", "title": "GLAM & Wikimedia\u00a0: bilan des projets en cours en Suisse et perspectives avec Wikidata"}, {"category": "", "description": "<div>Le programme Kiwix  permet de lire Wikip\u00e9dia sans connexion internet. Gabriel a effectu\u00e9 trois voyages au S\u00e9n\u00e9gal en 2014, 2015 et 2016 pour diffuser ce programme aupr\u00e8s des \u00e9coles et des instituts de formation \u00e0 Dakar et \u00e0 Thi\u00e8s. Ibrahima habite \u00e0 Thi\u00e8s et il a \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9 dans le projet d\u00e8s 2014. Ibrahima continue \u00e0 ce jour de copier et d'installer Kiwix autour de lui au S\u00e9n\u00e9gal et aupr\u00e8s de ses coll\u00e8gues formateurs de la Marine Nationale s\u00e9n\u00e9galaise. Ce retour d'exp\u00e9rience va r\u00e9sumer les techniques de distribution et de formation aupr\u00e8s de la communaut\u00e9 enseignante. Nous allons aussi faire part des enseignements recueillis pendant 5 ans. Les sujets suivants seront abord\u00e9s\u00a0:\n<ul><li>Les cat\u00e9gories d'\u00e9coles contact\u00e9es.</li>\n<li>Installations suppl\u00e9mentaires en cours d'ann\u00e9e chez des voisins et connaissances</li>\n<li>L'importance de la traduction simultan\u00e9e en Wolof</li>\n<li>Kiwix diffus\u00e9 par hot-spot wifi autonome</li>\n<li>Utilisation par des \u00e9l\u00e8ves pr\u00e9parant le baccalaur\u00e9at</li>\n<li>Propagation de Kiwix dans d'autres pays d'Afrique de l'Ouest</li>\n<li>Implication d'autres ONGs partageant les m\u00eames objectifs.</li>\n<li>Suites donn\u00e9es au projet</li></ul>\n<h4><span id=\"Expliquer_WIkip.C3.A9dia_et_Kiwix\"/><span class=\"mw-headline\" id=\"Expliquer_WIkip\u00e9dia_et_Kiwix\">Expliquer WIkip\u00e9dia et Kiwix</span></h4>\n<p>La moiti\u00e9 des habitants de la plan\u00e8te n\u2019ont pas acc\u00e8s \u00e0 internet. En Afrique, plus de 75% de la population n\u2019ont pas acc\u00e8s \u00e0 internet, et beaucoup de ceux-l\u00e0 ne l\u2019ont jamais utilis\u00e9, m\u00eame une fois dans leur vie.\n</p><p>En Europe, l\u2019internet est partout. D\u00e8s qu\u2019on a du r\u00e9seau pour son t\u00e9l\u00e9phone portable, on a acc\u00e8s \u00e0 internet. D\u00e8s que l\u2019on recherche des informations sur le web, Google nous montre des pages de Wikip\u00e9dia. Au fil des ans, tous les utilisateurs d\u2019internet finissent par conna\u00eetre Wikip\u00e9dia\u2026\n</p><p>Nous, nous connaissons aussi Kiwix, le logiciel nous permet de lire Wikip\u00e9dia sans acc\u00e9der \u00e0 internet. Nous connaissons la richesse de l\u2019encyclop\u00e9die car nous l\u2019utilisons tr\u00e8s souvent et nous avons contribu\u00e9 \u00e0 sa r\u00e9daction. C\u2019est facile pour nous de comprendre sa valeur, nous sommes en plein dedans. Pour nous, c\u2019est une \u00e9vidence que l\u2019acc\u00e8s \u00e0 Wikip\u00e9dia par l\u2019interm\u00e9diaire de Kiwix serait d\u2019une grande utilit\u00e9 pour ceux qui n\u2019ont pas acc\u00e8s \u00e0 internet.\n</p>\nMais les personnes qui n\u2019ont pas cet acc\u00e8s facile \u00e0 internet, comment vont-elles appr\u00e9cier l\u2019encyclop\u00e9die Wikip\u00e9dia \u00e0 sa juste valeur\u00a0? Comment leur montrer que toute cette information peut tenir sur une clef USB\u00a0? Comment les convaincre que Wikip\u00e9dia est au moins aussi fiable que les vieux manuels scolaires et les vieux livres d\u2019histoire\u00a0? Comment leur faire expliquer que toutes ces informations, \u00e9quivalentes au contenu de millions de livres, est \u00e0 leur disposition gratuitement\u00a0? Comment leur montrer que c\u2019est tr\u00e8s simple de copier quelques fichiers pour y avoir acc\u00e8s\u00a0?</div>", "duration": "30 min.", "facilitator_array": ["<a href=\"https://meta.wikimedia.org/wiki/User:GastelEtzwane\" title=\"User:GastelEtzwane\">GastelEtzwane</a>", "<a href=\"/w/index.php?title=User:Mouha.ibs&amp;action=edit&amp;redlink=1\" class=\"new\" title=\"User:Mouha.ibs (page does not exist)\">Ibrahima Diop</a>"], "facilitators": "<a href=\"https://meta.wikimedia.org/wiki/User:GastelEtzwane\" title=\"User:GastelEtzwane\">GastelEtzwane</a>, <a href=\"/w/index.php?title=User:Mouha.ibs&amp;action=edit&amp;redlink=1\" class=\"new\" title=\"User:Mouha.ibs (page does not exist)\">Ibrahima Diop</a>", "id": "Kiwix", "location": "Biblioth\u00e8que", "start": "11:20", "tagArray": ["Kiwix", "Afrique"], "tags": "Kiwix, Afrique", "timeblock": "samedi-matin", "title": "5 ans de distribution de Kiwix en Afrique de l\u2019Ouest - bilan provisoire"}, {"category": "", "description": "<div>Outre les donn\u00e9es non structur\u00e9es (texte, images, sons\u2026) dont ils sont essentiellement compos\u00e9s, les projets Wikimedia renferment une \u00e9tonnante quantit\u00e9 de donn\u00e9es structur\u00e9es. Gr\u00e2ce aux langages de requ\u00eate SQL et SPARQL, il est possible de les extraire relativement facilement et rapidement pour r\u00e9pondre \u00e0 des questions plus ou moins complexes.\n<p>Cet atelier vise \u00e0 introduire ces langages de requ\u00eate et leur utilisation via les outils Quarry et Query, pour r\u00e9pondre \u00e0 des questions aussi diverses et passionnantes que\u00a0:\n</p>\n<ul><li>\u00ab\u00a0Quel \u00e9tait le neuvi\u00e8me pays le plus peupl\u00e9 du monde en 1945\u00a0\u00bb\u00a0;</li>\n<li>\u00ab\u00a0Quelle est la page la plus modifi\u00e9e de la Wikisource en su\u00e9dois\u00a0?\u00a0\u00bb\u00a0;</li>\n<li>\u00ab\u00a0Quel est le quarante-deuxi\u00e8me contributeur le plus prolifique de Wikispecies\u00a0?\u00a0\u00bb\u00a0;</li>\n<li>\u00ab\u00a0Quelle est la dur\u00e9e moyenne entre deux \u00e9ditions de l'article \u201cInsomnie\u201d entre 21 h et 7 h\u00a0?\u00a0\u00bb</li>\n<li>\u00ab\u00a0Des \u0153uvres de quels artistes le domaine public s'enrichira-t-il en 2018\u00a0?\u00a0\u00bb</li></ul></div>", "duration": "1h30", "facilitator_array": ["<a href=\"https://meta.wikimedia.org/wiki/User:Arkanosis\" title=\"User:Arkanosis\">Arkanosis</a>"], "facilitators": "<a href=\"https://meta.wikimedia.org/wiki/User:Arkanosis\" title=\"User:Arkanosis\">Arkanosis</a>", "id": "Quarry", "location": "Salle 1 (\u00e0 confirmer le 12 Septembre)", "start": "14\u02d000", "tagArray": ["Quarry", "Query", "Sql", "Sparql", "Wikidata"], "tags": "Quarry, Query, Sql, Sparql, Wikidata", "timeblock": "Samedi-apr\u00e8s-midi", "title": "Quarry et Query\u00a0: introduction \u00e0 SQL et SPARQL"}, {"category": "", "description": "<div>Parlons un peu GLAM et surtout projets. Une session de pr\u00e9sentation des projets autours des institutions culturelles et de ce que nous avons r\u00e9alis\u00e9 cette ann\u00e9e, ainsi que de tout ce qui nous reste encore \u00e0 faire.</div>", "duration": "30 minutes", "facilitator_array": ["<a href=\"https://meta.wikimedia.org/wiki/User:Anne-LaureM\" title=\"User:Anne-LaureM\">Anne-Laure Michel</a>"], "facilitators": "<a href=\"https://meta.wikimedia.org/wiki/User:Anne-LaureM\" title=\"User:Anne-LaureM\">Anne-Laure Michel</a>", "id": "GLAM_France", "location": "Auditorium", "start": "14\u02d040", "tags": "", "timeblock": "Samedi-apr\u00e8s-midi", "title": "Travailler avec les GLAM \u00e0 wikim\u00e9dia France"}, {"category": "", "description": "<div>En tant qu'enseignant, comment et pourquoi former ses \u00e9l\u00e8ves \u00e0 une utilisation r\u00e9fl\u00e9chie de wikip\u00e9dia\u00a0? Quelles armes leur donner? Quels atouts pour la classe\u00a0?\n<p><br/><b>Le mot du conf\u00e9rencier\u02d0</b>\n</p><p>La plupart des enseignants pr\u00e9parent leurs cours longtemps \u00e0 l\u2019avance, en se basant sur des sources qu\u2019ils connaissent et dont ils ma\u00eetrisent les d\u00e9tails saillants. Ils utilisent volontiers Wikip\u00e9dia comme point de d\u00e9part dans leur pr\u00e9paration tout en interdisant, jour apr\u00e8s jour, \u00e0 leurs \u00e9l\u00e8ves de faire de m\u00eame. \n</p><p>Jimmy Wales parle d\u2019imaginer un monde dans lequel chacun puisse avoir partout sur la plan\u00e8te libre acc\u00e8s \u00e0 la somme de toutes les connaissances humaines. Cet acc\u00e8s devrait commencer \u00e0 l\u2019\u00e9cole, et pour cela nous devons surmonter les r\u00e9ticences du corps enseignant. \u00c9tant moi-m\u00eame enseignant, il me semble que la plupart de mes coll\u00e8gues ont un avis n\u00e9gatif  tr\u00e8s tranch\u00e9 sur Wikip\u00e9dia, et cet avis se base sur une m\u00e9connaissance totale du fonctionnement de l\u2019encyclop\u00e9die.\n</p><p>Les \u00e9tudiants forment l\u2019essentiel de nos nouveaux contributeurs et les enseignants qui connaissent bien Wikip\u00e9dia sont nettement moins hostiles \u00e0 son utilisation par leurs \u00e9l\u00e8ves. Mon hypoth\u00e8se est qu\u2019en proposant aux enseignants de se former sur l\u2019utilisation de l\u2019encyclop\u00e9die, ces derniers vont l\u2019int\u00e9grer de mani\u00e8re visible dans leurs cours. L\u2019acc\u00e8s au savoir que nous nous \u00e9vertuons \u00e0 mettre \u00e0 leur disposition sera donc b\u00e9n\u00e9fique \u00e0 la fois pour eux et pour leurs \u00e9l\u00e8ves.\n</p>\nNous sommes nombreux \u00e0 travailler avec des \u00e9coles, des \u00e9l\u00e8ves ou des enseignants. Certains d'entre-nous ont form\u00e9 des enseignants, pour ma part je forme des enseignants \u00e0 l'utilisation de Wikip\u00e9dia depuis plus de 10 ans. La discussion \"table ronde\" permettra d'\u00e9changer nos exp\u00e9riences, nos pratiques et de discuter de nouvelles propositions afin de d\u00e9velopper d'avantage cet ouverture vers le monde enseignant. Les \u00e9tudiants d'aujoud'hui sont les contributeurs de demain\u00a0!</div>", "duration": "30 minutes", "facilitator_array": ["<a href=\"https://meta.wikimedia.org/wiki/User:GastelEtzwane\" title=\"User:GastelEtzwane\">GastelEtzwane</a>"], "facilitators": "<a href=\"https://meta.wikimedia.org/wiki/User:GastelEtzwane\" title=\"User:GastelEtzwane\">GastelEtzwane</a>", "id": "enseignant", "link": "https://meta.wikimedia.org/wiki/WikiConvention_francophone/2018/Programme/Utilisation_de_Wikip%C3%A9dia_en_classe_-_la_formation_commence_par_les_enseignant-e-s...", "location": "biblioth\u00e8que", "start": "14\u02d040", "tags": "", "timeblock": "Samedi-apr\u00e8s-midi", "title": "Utilisation de Wikip\u00e9dia en classe - la formation commence par les enseignant-e-s..."}, {"category": "", "description": "<div>Wiki Loves Monuments est une comp\u00e9tition photographique annuelle, globale et grand-public d\u00e9di\u00e9e \u00e0 documenter librement le patrimoine construit. Depuis ses d\u00e9buts en 2010, elle a permis de couvrir plus d\u2019un million et demi de monuments dans plus de 75 pays, de recruter plus de 53,000 nouveaux contributeurs, et a contribu\u00e9 1,9 millions de photographies \u00e0 Wikimedia Commons. Globalement, Wiki Loves Monuments n\u2019en est qu\u2019\u00e0 ses d\u00e9buts\u00a0: seuls 41\u00a0% des monuments couverts ont une image, et il nous manque encore les monuments de plus de 100 pays \u00e0 travers le monde. Mais localement, certaines des comp\u00e9titions les plus matures telles que la <a class=\"external text\" href=\"https://tools.wmflabs.org/wikiloves/country/France\">France</a>, bien que toujours r\u00e9ussies, rencontrent un certain plafonnement. Comment revigorer ou r\u00e9inventer le projet\u00a0?  Cette session inclura une pr\u00e9sentation historique de WLM (en France et \u00e0 l\u2019international), pr\u00e9sentera certaines initiatives, et invitera l\u2019audience \u00e0 une r\u00e9flexion commune autour de l\u2019\u00e9volution du projet.</div>", "duration": "30 min.", "facilitator_array": ["<a href=\"https://meta.wikimedia.org/wiki/User:Jean-Fr%C3%A9d%C3%A9ric\" title=\"User:Jean-Fr&#xE9;d&#xE9;ric\">Jean-Fr\u00e9d\u00e9ric Berthelot</a>"], "facilitators": "<a href=\"https://meta.wikimedia.org/wiki/User:Jean-Fr%C3%A9d%C3%A9ric\" title=\"User:Jean-Fr&#xE9;d&#xE9;ric\">Jean-Fr\u00e9d\u00e9ric Berthelot</a>", "id": "WLM", "location": "Auditorium", "start": "15:20", "tags": "", "timeblock": "samedi-apr\u00e8s-midi", "title": "10 ans de Wiki Loves Monuments \u2212 comment faire \u00e9voluer une comp\u00e9tition mature"}, {"category": "", "description": "<div>Wikip\u00e9dia, notre encyclop\u00e9die participative en ligne, a pu voir le jour et devenir si populaire gr\u00e2ce aux nouvelles technologies, surtout celles li\u00e9es au web. L\u2019acc\u00e8s au web dans nos pays europ\u00e9ens s\u2019est d\u00e9mocratis\u00e9, et la vaste majorit\u00e9 des habitants y sont connect\u00e9s. La plupart des gens en Afrique ont un (ou plusieurs) smartphones\u2026\n<p>Nos \u00e9coles, coll\u00e8ges et lyc\u00e9es sont rest\u00e9s un peu \u00e0 l\u2019\u00e9cart de ces bouleversements dans nos soci\u00e9t\u00e9s, que ce soit en Europe ou en Afrique. Les enseignants et les professeurs utilisent tous les jours des smartphones, des tablettes ou des ordinateurs dans leur vie priv\u00e9e mais pour nombre d\u2019entre eux, cela ne se remarque pas dans leurs cours. Ce n\u2019est donc pas une m\u00e9connaissance de la technologie de la part des acteurs de l\u2019\u00e9cole, mais on pourrait faire un bond de 50 ans en arri\u00e8re et on en verrait gu\u00e8re de diff\u00e9rence\u00a0!\n</p><p>Comment pouvons nous encourager les enseignants \u00e0 utiliser Wikip\u00e9dia dans leurs cours, en sachant qu\u2019une certaine technologie est n\u00e9cessaire pour que les \u00e9l\u00e8ves puissent acc\u00e9der \u00e0 l\u2019encyclop\u00e9die\u00a0? Que pouvons nous faire pour promouvoir ces nouvelles technologies aupr\u00e8s des professeurs et des responsables p\u00e9dagogiques\u00a0?\n</p>\nIl faut parfois beaucoup de ruse pour amener un professeur \u00e0 changer les cours qu'il donne depuis des dizaines d'ann\u00e9es, il s'agit de mettre en commun nos strat\u00e9gies\u00a0! La discussion permettra de partager les exp\u00e9riences v\u00e9cues en milieu scolaire, notamment pr\u00e8s de 15 ans de pratique au Service \u00c9coles et M\u00e9dias de Gen\u00e8ve et 5 ans au S\u00e9n\u00e9gal.</div>", "duration": "30 minutes", "facilitator_array": ["<a href=\"https://meta.wikimedia.org/wiki/User:GastelEtzwane\" title=\"User:GastelEtzwane\">GastelEtzwane</a>", "<a href=\"/w/index.php?title=User:Mouha.ibs&amp;action=edit&amp;redlink=1\" class=\"new\" title=\"User:Mouha.ibs (page does not exist)\">Ibrahima Diop</a>"], "facilitators": "<a href=\"https://meta.wikimedia.org/wiki/User:GastelEtzwane\" title=\"User:GastelEtzwane\">GastelEtzwane</a>, <a href=\"/w/index.php?title=User:Mouha.ibs&amp;action=edit&amp;redlink=1\" class=\"new\" title=\"User:Mouha.ibs (page does not exist)\">Ibrahima Diop</a>", "id": "\u00e9cole", "location": "biblioth\u00e8que", "start": "15\u02d020", "tags": "", "timeblock": "Samedi-apr\u00e8s-midi", "title": "D\u00e9fis de l'introduction des nouvelles technologies \u00e0 l\u2019\u00e9cole, que ce soit en Suisse au au S\u00e9n\u00e9gal"}, {"category": "", "description": "<div>Retour d'exp\u00e9rience sur les 3 ans de r\u00e9flexion et de d\u00e9veloppement de l'outil Lingua Libre. Avec pr\u00e9sentation du fonctionnement de l'outil actuel.\n<ul><li>D\u00e9couverte des possibilit\u00e9s de Lingua Libre</li>\n<li>Appropriation des usages pour diff\u00e9rents projets n\u00e9cessitant l'enregistrement de personnes.</li></ul></div>", "duration": "30", "facilitator_array": ["<a href=\"https://meta.wikimedia.org/wiki/User:Lyoko%C3%AF\" title=\"User:Lyoko&#xEF;\">Lyoko\u00ef</a>"], "facilitators": "<a href=\"https://meta.wikimedia.org/wiki/User:Lyoko%C3%AF\" title=\"User:Lyoko&#xEF;\">Lyoko\u00ef</a>", "id": "Lingua_Libre", "location": "auditorium", "start": "11\u02d040", "tagArray": ["Lingua Libre"], "tags": "Lingua Libre", "timeblock": "dimanche-matin", "title": "Lingua Libre - On l'a fait\u00a0!"}, {"category": "", "description": "<div>5 lightening talks \u00e0 la suite \u02d0\n<ol><li><a href=\"https://meta.wikimedia.org/wiki/WikiConvention_francophone/2018/Programme/WikiChallenge_Ecoles_d%27Afrique\" title=\"WikiConvention francophone/2018/Programme/WikiChallenge Ecoles d'Afrique\">WikiChallenge Ecoles d'Afrique (retour d'exp\u00e9riences en Tunisie, au Mali, \u00e0 Madagascar et en Guin\u00e9e)</a></li>\n<li><a href=\"https://meta.wikimedia.org/wiki/WikiConvention_francophone/2018/Programme/WikiEducation_en_C%C3%B4te_d%27Ivoire,_Partage_d%27exp%C3%A9rience_avec_les_%22Classes_Wikip%C3%A9dia%22\" title=\"WikiConvention francophone/2018/Programme/WikiEducation en C\u00f4te d'Ivoire, Partage d'exp\u00e9rience avec les &quot;Classes Wikip\u00e9dia&quot;\">WikiEducation en C\u00f4te d'Ivoire, Partage d'exp\u00e9rience avec les \"Classes Wikip\u00e9dia\" (partage d'exp\u00e9rience et astuces)</a></li>\n<li><a href=\"https://meta.wikimedia.org/wiki/WikiConvention_francophone/2018/Programme/WikiFundi_V2\" title=\"WikiConvention francophone/2018/Programme/WikiFundi V2\">WikiFundi V2 (pr\u00e9sentation et d\u00e9mo du logiciel)</a></li>\n<li><a href=\"https://meta.wikimedia.org/wiki/WikiConvention_francophone/2018/Programme/%E2%82%AC%E2%82%AC%E2%82%AC_:_tr%C3%A9sorerie_publique\" title=\"WikiConvention francophone/2018/Programme/\u20ac\u20ac\u20ac : tr\u00e9sorerie publique\">\u20ac\u20ac\u20ac : tr\u00e9sorerie publique (transparence)</a></li>\n<li><a href=\"https://meta.wikimedia.org/wiki/WikiConvention_francophone/2018/Programme/WMRC_:_LiveRC_dans_votre_poche\" title=\"WikiConvention francophone/2018/Programme/WMRC : LiveRC dans votre poche\">WMRC : LiveRC dans votre poche</a> (outil de suivi en temps r\u00e9el des modifications r\u00e9centes, permettant la d\u00e9tection rapide des maladresses, des erreurs, des modifications ind\u00e9sirables et des vandalismes)</li></ol></div>", "duration": "30 minutes", "facilitator_array": [], "facilitators": "", "id": "Pr\u00e9sentations_\u00e9clairs", "location": "biblioth\u00e8que", "start": "14\u02d000", "tags": "", "timeblock": "Samedi-apr\u00e8s-midi", "title": "Pr\u00e9sentations \u00e9clairs 1"}, {"category": "wikipermanences, Les sans pagEs, patrimonialisation, accessibilit\u00e9", "description": "<div>4 lightening talks \u00e0 la suite \u02d0 \n<ol><li><a href=\"https://meta.wikimedia.org/wiki/WikiConvention_francophone/2018/Programme/Retour_d%27exp%C3%A9rience_wikipermanences_%22femmes%22_aux_Archives_d%C3%A9partementales_de_l%27H%C3%A9rault\" title=\"WikiConvention francophone/2018/Programme/Retour d'exp\u00e9rience wikipermanences &quot;femmes&quot; aux Archives d\u00e9partementales de l'H\u00e9rault\">Retour d'exp\u00e9rience wikipermanences \"femmes\" aux Archives d\u00e9partementales de l'H\u00e9rault</a> (Collaboration fructueuse entre les archives et le mouvement wikim\u00e9dien. En lien avec Les sansPagEs)</li>\n<li><a href=\"https://meta.wikimedia.org/wiki/WikiConvention_francophone/2018/Programme/Des_nouvelles_de_Marseille\" title=\"WikiConvention francophone/2018/Programme/Des nouvelles de Marseille\">Des nouvelles de Marseille (projet Les sans pagEs/M\u00e9diterran\u00e9e)</a></li>\n<li><a href=\"https://meta.wikimedia.org/wiki/WikiConvention_francophone/2018/Programme/MedinaPedia_Sfax\" title=\"WikiConvention francophone/2018/Programme/MedinaPedia Sfax\">MedinaPedia Sfax</a> (Conservation digitale des lieux de patrimoine)</li>\n<li><a href=\"https://meta.wikimedia.org/wiki/WikiConvention_francophone/2018/Programme/WikiNomad\" title=\"WikiConvention francophone/2018/Programme/WikiNomad\">WikiNomad</a> (projet pour former des jeunes \u00e0 contribuer sur les r\u00e9gions peu accessibles d'Alg\u00e9rie)</li></ol></div>", "duration": "30 minutes", "facilitator_array": [], "facilitators": "", "id": "Pr\u00e9sentations_\u00e9clairs", "location": "atelier", "start": "16\u02d000", "tags": "", "timeblock": "Samedi-apr\u00e8s-midi", "title": "Pr\u00e9sentations \u00e9clairs 2"}, {"category": "Tout public", "description": "", "duration": "30 min.", "facilitator_array": [], "facilitators": "", "id": "pause-3", "start": "15:30", "tagArray": ["pause"], "tags": "pause", "timeblock": "dimanche-apres-midi", "title": "Pause caf\u00e9"}, {"category": "", "description": "<div>Wikip\u00e9dia comprend un certain nombre de pages ou de sections de pages qui rel\u00e8vent tr\u00e8s clairement d\u2019un dictionnaire (les sections \u00e9tymologies ou la description des noms de famille par exemple). Cette conf\u00e9rence sera le point de vue de wiktionnaristes sur les diff\u00e9rents points identifi\u00e9s et comment Wikip\u00e9dia pourrait repenser la pr\u00e9sence de ces informations et b\u00e2tir plus facilement des ponts entre Wikip\u00e9dia et le Wiktionnaire.</div>", "duration": "30 minutes", "facilitator_array": ["<a href=\"https://meta.wikimedia.org/wiki/User:Lyoko%C3%AF\" title=\"User:Lyoko&#xEF;\">Lyoko\u00ef</a>", "invit\u00e9 surprise"], "facilitators": "<a href=\"https://meta.wikimedia.org/wiki/User:Lyoko%C3%AF\" title=\"User:Lyoko&#xEF;\">Lyoko\u00ef</a>, invit\u00e9 surprise", "id": "Wikip\u00e9dia_dico", "location": "Auditorium", "start": "17\u02d000", "tagArray": ["Wikip\u00e9dia", "Wiktionnaire"], "tags": "Wikip\u00e9dia, Wiktionnaire", "timeblock": "Samedi-apr\u00e8s-midi", "title": "Wikip\u00e9dia devrait-elle \u00eatre encore moins un dictionnaire\u00a0?"}, {"category": "", "description": "<div>Atelier pratique pour aider toute personne souhaitant organiser un \u00e9v\u00e8nement Art+F\u00e9minisme en lui fournissant une marche \u00e0 suivre et des ressources. Nous donnerons un historique du mouvement Art+F\u00e9minisme et de son impact dans la francophonie et en fran\u00e7ais. La directrice de Art+Feminism, Mckenzie parle le fran\u00e7ais et sera pr\u00e9sente \u00e0 la wikiconvention pour donner une conf\u00e9rence et animer un ateleir pour toute personne d\u00e9sireuse de cr\u00e9er un \u00e9v\u00e8enement Art+F\u00e9minisme.</div>", "duration": "1h30", "facilitator_array": ["<a href=\"https://meta.wikimedia.org/wiki/User:Nattes_%C3%A0_chat\" title=\"User:Nattes &#xE0; chat\">Natacha Rault</a>", "<a href=\"https://meta.wikimedia.org/wiki/User:Mckensiemack\" title=\"User:Mckensiemack\">McKensie Mack</a>", "<a href=\"https://meta.wikimedia.org/wiki/User:Galahmm\" title=\"User:Galahmm\">Galahmm</a>", "<a href=\"https://meta.wikimedia.org/wiki/User:Anne-LaureM\" title=\"User:Anne-LaureM\">Anne-LaureM</a>"], "facilitators": "<a href=\"https://meta.wikimedia.org/wiki/User:Nattes_%C3%A0_chat\" title=\"User:Nattes &#xE0; chat\">Natacha Rault</a>, <a href=\"https://meta.wikimedia.org/wiki/User:Mckensiemack\" title=\"User:Mckensiemack\">McKensie Mack</a>, <a href=\"https://meta.wikimedia.org/wiki/User:Galahmm\" title=\"User:Galahmm\">Galahmm</a>, <a href=\"https://meta.wikimedia.org/wiki/User:Anne-LaureM\" title=\"User:Anne-LaureM\">Anne-LaureM</a>", "id": "Art+F\u00e9minisme", "location": "biblioth\u00e8que", "start": "17\u02d000", "tagArray": ["Art+F\u00e9minisme"], "tags": "Art+F\u00e9minisme", "timeblock": "Samedi-apr\u00e8s-midi", "title": "Art+F\u00e9minisme en francophonie"}, {"category": "", "description": "<div>Avec plus ou moins de rappels sur comment fonctionne Wikidata (selon le public), pr\u00e9sentation de l'\u00e9volution de Wikidata sur la derni\u00e8re ann\u00e9e (en en d\u00e9bordant un peu). Cela inclura les lex\u00e8mes, la mont\u00e9e continue du nombre de propri\u00e9t\u00e9s, les r\u00e9utilisations, et la pr\u00e9sentation sommaire de quelques enjeux.</div>", "duration": "30 minutes", "facilitator_array": ["<a href=\"https://meta.wikimedia.org/wiki/User:Kvardek_du\" title=\"User:Kvardek du\">Kvardek du</a>"], "facilitators": "<a href=\"https://meta.wikimedia.org/wiki/User:Kvardek_du\" title=\"User:Kvardek du\">Kvardek du</a>", "id": "wikidata", "location": "Salle 1", "start": "16\u02d000", "tags": "", "timeblock": "Samedi-apr\u00e8s-midi", "title": "Quoi de neuf sur Wikidata\u00a0?"}, {"category": "", "description": "<div>Une br\u00e8ve introduction au Processus Strat\u00e9gique et au mod\u00e8le de Groupe de Travail.</div>", "duration": "1h", "facilitator_array": ["<a href=\"https://meta.wikimedia.org/wiki/User:KVaidla_(WMF)\" title=\"User:KVaidla (WMF)\">User:KVaidla (WMF)</a>"], "facilitators": "<a href=\"https://meta.wikimedia.org/wiki/User:KVaidla_(WMF)\" title=\"User:KVaidla (WMF)\">User:KVaidla (WMF)</a>", "id": "2030", "location": "Auditorium", "start": "17\u02d030", "tagArray": ["Strat\u00e9gie"], "tags": "Strat\u00e9gie", "timeblock": "Samedi-apr\u00e8s-midi", "title": "Wikim\u00e9dia 2030 - qu'est-ce que c'est\u00a0?"}, {"category": "", "description": "<div>Parmi de nombreux domaines, Wikidata est en train de devenir une gigantesque base de donn\u00e9es d'\u0153uvres d'art. Initialement en correspondance avec les pages Wikip\u00e9dia, les \u00e9l\u00e9ments \u0153uvres d'art peuvent \u00e9galement \u00eatre cr\u00e9\u00e9s de fa\u00e7on autonome sur Wikidata. Cet atelier propose d'initier \u00e0 l'\u00e9dition d'\u00e9l\u00e9ments \u0153uvre d'art, \u00e0 cr\u00e9er ou \u00e0 enrichir.<br/>\n<p>Les informations essentielles pour une \u0153uvre d'art seront pr\u00e9sent\u00e9es, ainsi que la mani\u00e8re de les renseigner. Quelques gadgets et outils d'\u00e9dition, bien utiles, seront \u00e9voqu\u00e9s. Afin de rester largement accessibles et parce que l'\u00e9dition manuelle joue un r\u00f4le essentiel sur Wikidata, nous n'aborderons pas les \u00e9ditions massives.<br/> \n</p>\nNous pr\u00e9senterons les r\u00e9utilisations possibles sur Wikip\u00e9dia-fr et WikiCommons. Enfin, des pistes de contribution, d'enrichissement ou de cr\u00e9ation, seront propos\u00e9es.</div>", "duration": "1h30", "facilitator_array": ["<a href=\"https://meta.wikimedia.org/wiki/User:Shonagon\" title=\"User:Shonagon\">Shonagon</a>"], "facilitators": "<a href=\"https://meta.wikimedia.org/wiki/User:Shonagon\" title=\"User:Shonagon\">Shonagon</a>", "id": "Art_Wikidata", "location": "Salle 1", "start": "17h00", "tagArray": ["wikidata", "GLAM"], "tags": "wikidata, GLAM", "timeblock": "Samedi-apr\u00e8s-midi", "title": "\u00c9diter une \u0153uvre d'art sur Wikidata, et plus si affinit\u00e9s"}, {"category": "", "description": "<div>En octobre, nous lancerons le processus de cadrage des <a href=\"https://meta.wikimedia.org/wiki/Strategy/Wikimedia_movement/2018-20/Working_Groups\" title=\"Strategy/Wikimedia movement/2018-20/Working Groups\">Groupes de Travail</a> et le moment est bien choisi pour impliquer des voix provenant de diff\u00e9rentes parties de notre mouvement dans le <a href=\"https://meta.wikimedia.org/wiki/Strategy/Wikimedia_movement/2018-20\" title=\"Strategy/Wikimedia movement/2018-20\">Processus Strat\u00e9gique</a>. Cet atelier vise \u00e0 faciliter la collecte d\u2019id\u00e9es sur 9 domaines th\u00e9matiques.</div>", "duration": "1h", "facilitator_array": ["<a href=\"https://meta.wikimedia.org/wiki/User:KVaidla_(WMF)\" title=\"User:KVaidla (WMF)\">Kaarel Vaidla</a>"], "facilitators": "<a href=\"https://meta.wikimedia.org/wiki/User:KVaidla_(WMF)\" title=\"User:KVaidla (WMF)\">Kaarel Vaidla</a>", "id": "2030", "location": "Auditorium", "start": "18\u02d045", "tagArray": ["Strat\u00e9gie"], "tags": "Strat\u00e9gie", "timeblock": "Samedi-apr\u00e8s-midi", "title": "Wikim\u00e9dia 2030 - Partagez vos id\u00e9es\u00a0!"}, {"category": "tout public", "description": "<div>Le Wiktionnaire va bient\u00f4t f\u00eater ses 15 ans, mais que connaissez-vous de ce projet\u00a0? Tout comme Wikip\u00e9dia, c\u2019est un projet ambitieux. Il a comme ligne d\u2019horizon de d\u00e9crire tous les mots de toutes les langues. Ouvert \u00e0 toutes participations, c\u2019est un espace qui a vu na\u00eetre une nouvelle forme de <b>lexicographie collaborative</b> et le r\u00e9sultat est d\u00e9j\u00e0 bien plus qu\u2019un dictionnaire\u00a0! Le Wiktionnaire, c\u2019est l\u2019\u00e9quivalent d\u2019un rayonnage entier d\u2019ouvrages incluant \u00e9tymologies, conjugaisons, rimes, citations, illustrations, synonymies, th\u00e9saurus, etc. \n<p><br/>Nous vous proposons un tour d\u2019horizon express de la diversit\u00e9 des contenus du Wiktionnaire\u00a0! Si vous pensiez qu\u2019il n\u2019y a que des d\u00e9finitions, vous serez surpris de d\u00e9couvrir que c\u2019est loin d\u2019\u00eatre le cas\u00a0!\n<br/>Cette pr\u00e9sentation d\u2019une heure est destin\u00e9e \u00e0 tout le monde, d\u2019abord aux personnes ne connaissant pas du tout le Wiktionnaire, mais aussi aux personnes qui seraient r\u00e9fractaires au projet.\n</p>\n<h4><span id=\"Pour_en_savoir_plus_.28liens_vers_de_la_documentation_utile_pour_les_participants.29\"/><span class=\"mw-headline\" id=\"Pour_en_savoir_plus_(liens_vers_de_la_documentation_utile_pour_les_participants)\">Pour en savoir plus (liens vers de la documentation utile pour les participants)</span></h4>\n<ul><li>Cette pr\u00e9sentation a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e <a href=\"https://meta.wikimedia.org/wiki/WikiConvention_francophone/2017/Programme/Wiktionnaire_:_au_del%C3%A0_du_dictionnaire\" title=\"WikiConvention francophone/2017/Programme/Wiktionnaire : au del\u00e0 du dictionnaire\">\u00e0 la Wikiconvention de l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re</a>, puis de nouveau d\u00e9but janvier 2018 \u00e0 Lyon.</li></ul></div>", "duration": "1h", "facilitator_array": ["<a href=\"https://meta.wikimedia.org/wiki/User:No%C3%A9\" title=\"User:No&#xE9;\">No\u00e9</a> et <a href=\"https://meta.wikimedia.org/wiki/User:Lyoko%C3%AF\" title=\"User:Lyoko&#xEF;\">Lyoko\u00ef</a> (ou d\u2019autres personnes qui voudraient s\u2019essayer \u00e0 l\u2019exercice de la conf\u00e9rence)"], "facilitators": "<a href=\"https://meta.wikimedia.org/wiki/User:No%C3%A9\" title=\"User:No&#xE9;\">No\u00e9</a> et <a href=\"https://meta.wikimedia.org/wiki/User:Lyoko%C3%AF\" title=\"User:Lyoko&#xEF;\">Lyoko\u00ef</a> (ou d\u2019autres personnes qui voudraient s\u2019essayer \u00e0 l\u2019exercice de la conf\u00e9rence)", "id": "Conference Wiktionnaire - pr\u00e9sentation", "location": "Biblioth\u00e8que", "start": "18\u02d045", "tagArray": ["Wiktionnaire", "d\u00e9couverte"], "tags": "Wiktionnaire, d\u00e9couverte", "timeblock": "samedi apr\u00e8s-midi", "title": "Wiktionnaire\u00a0: mais qu\u2019est-ce que c\u2019est\u00a0?"}, {"category": "", "description": "<div>Contrairement \u00e0 ses autres projets fr\u00e8res (Wiktionnaire, Commons, Wikipedia, etc.), les pages de Wikisource peuvent \u00eatre finies. Elles peuvent atteindre un \u00e9tat o\u00f9 rien ne peut \u00eatre ajout\u00e9 ni enlev\u00e9, et o\u00f9 tout le monde s'accorde sur cet \u00e9tat. Quelles cons\u00e9quences pour la contribution et les communaut\u00e9s\u00a0? Que peuvent en retirer les autres projets\u00a0?</div>", "duration": "30 minutes", "facilitator_array": ["<a href=\"https://meta.wikimedia.org/wiki/User:DaraDaraDara\" title=\"User:DaraDaraDara\">Dara Nguyen</a>"], "facilitators": "<a href=\"https://meta.wikimedia.org/wiki/User:DaraDaraDara\" title=\"User:DaraDaraDara\">Dara Nguyen</a>", "id": "Wikisource", "location": "salle 1", "start": "18\u02d045", "tagArray": ["Wikisource"], "tags": "Wikisource", "timeblock": "Samedi-apr\u00e8s-midi", "title": "Wikisource, le projet de la compl\u00e9tude"}, {"category": "Tout public", "description": "", "duration": "2h15 min.", "facilitator_array": [], "facilitators": "", "id": "pause-2", "start": "19:45", "tagArray": ["pause"], "tags": "pause", "timeblock": "samedi-soir", "title": "D\u00eener"}, {"category": "Tout public", "description": "", "duration": "30 min.", "facilitator_array": [], "facilitators": "", "id": "pause-2", "start": "09:30", "tagArray": ["pause"], "tags": "pause", "timeblock": "dimanche-matin", "title": "Accueil caf\u00e9"}, {"category": "", "description": "<div>Dans le cadre du <a class=\"external text\" href=\"https://meta.wikimedia.org/wiki/Wikim%C3%A9dia_France/Groupes_de_travail/Groupes_th%C3%A9matiques/Strat%C3%A9gie\">processus strat\u00e9gie de l'association</a>\u00a0:\n<ul><li>un \u00e9tat des lieux de la strat\u00e9gie de l'association</li>\n<li>une pr\u00e9sentation de la proposition \"Horizon 1\u00a0%\"</li>\n<li>une pr\u00e9sentation des enjeux port\u00e9s par le groupe strat\u00e9gie, du bilan fait, et de l'\u00e9tat des travaux</li>\n<li>un atelier sur la strat\u00e9gie voulue pour Wikim\u00e9dia France, et \u00e9ventuellement comment faire converger 1\u00a0% et la strat\u00e9gie de l'asso</li></ul></div>", "duration": "2h10", "facilitator_array": ["<a href=\"https://fr.wikipedia.org/wiki/User:Incognito668\" class=\"extiw\" title=\"fr:User:Incognito668\">Incognito668</a>", "<a href=\"https://meta.wikimedia.org/wiki/User:Kvardek_du\" title=\"User:Kvardek du\">Kvardek du</a>"], "facilitators": "<a href=\"https://fr.wikipedia.org/wiki/User:Incognito668\" class=\"extiw\" title=\"fr:User:Incognito668\">Incognito668</a>, <a href=\"https://meta.wikimedia.org/wiki/User:Kvardek_du\" title=\"User:Kvardek du\">Kvardek du</a>", "id": "Strat\u00e9gie_WMFR", "link": "https://meta.wikimedia.org/wiki/WikiConvention_francophone/2018/Programme/Strat%C3%A9gie_Wikim%C3%A9dia_France", "location": "biblioth\u00e8que", "start": "10\u02d000", "tagArray": ["Wikim\u00e9dia France", "Strat\u00e9gie"], "tags": "Wikim\u00e9dia France, Strat\u00e9gie", "timeblock": "Dimanche-matin", "title": "Strat\u00e9gie Wikim\u00e9dia France"}, {"category": "", "description": "<div>Cette session sera d\u00e9coup\u00e9e en cinq ateliers courts durant lesquels nous verrons des formes de contributions diff\u00e9rentes au sein du Wiktionnaire\u00a0:\n<ul><li><b>Images</b>\u00a0: illustrer le sens d\u2019un mot \u00e0 partir de Wikimedia Commons</li>\n<li><b>Attestations d\u2019usage</b>\u00a0: prouver l\u2019existence d\u2019un mot en explorant des sources en ligne</li>\n<li><b>Traductions</b>\u00a0: lier un mot \u00e0 des mots de sens proche dans d\u2019autres langues</li>\n<li><b>Synonymes et vocabulaire associ\u00e9</b>\u00a0: rassembler et organiser le vocabulaire autour d\u2019un mot</li>\n<li><b>D\u00e9finitions</b>\u00a0: et finalement, comment on d\u00e9crit le sens d\u2019un mot\u00a0?</li></ul>\n<p>Chaque s\u00e9quence de l\u2019atelier sera ind\u00e9pendante. La mani\u00e8re de contribuer sera guid\u00e9e mais le sujet sera libre. Le but sera de faire un tour d\u2019horizon rapide mais qui permette d'apprendre en peu de temps plusieurs fa\u00e7on de contribuer diff\u00e9rentes et d\u2019am\u00e9liorer visiblement une page en un rien de temps.\n</p><p><br/>\nPr\u00e9paration requise pour participer\u00a0: Aucune, nous aborderons les bases sur des formes de contributions ne n\u00e9cessitant pas de connaissance approfondies ni en wikicode ni en \u00e9criture de dictionnaire. \n</p>\nSi vous le souhaitez, samedi \u00e0 18h45 aura lieu <a href=\"https://meta.wikimedia.org/wiki/WikiConvention_francophone/2018/Programme/Wiktionnaire_:_mais_qu%E2%80%99est-ce_que_c%E2%80%99est_%3F\" title=\"WikiConvention francophone/2018/Programme/Wiktionnaire : mais qu\u2019est-ce que c\u2019est ?\">une conf\u00e9rence de pr\u00e9sentation des contenus du Wiktionnaire</a>.</div>", "duration": "1h30", "facilitator_array": ["<a href=\"https://meta.wikimedia.org/wiki/User:No%C3%A9\" title=\"User:No&#xE9;\">No\u00e9</a>, <a href=\"https://meta.wikimedia.org/wiki/User:Lyoko%C3%AF\" title=\"User:Lyoko&#xEF;\">Lyoko\u00ef</a>, <a href=\"https://meta.wikimedia.org/wiki/User:Ltrlg\" title=\"User:Ltrlg\">Ltrlg</a>, <a href=\"https://meta.wikimedia.org/wiki/User:DaraDaraDara\" title=\"User:DaraDaraDara\">DaraDaraDara</a>"], "facilitators": "<a href=\"https://meta.wikimedia.org/wiki/User:No%C3%A9\" title=\"User:No&#xE9;\">No\u00e9</a>, <a href=\"https://meta.wikimedia.org/wiki/User:Lyoko%C3%AF\" title=\"User:Lyoko&#xEF;\">Lyoko\u00ef</a>, <a href=\"https://meta.wikimedia.org/wiki/User:Ltrlg\" title=\"User:Ltrlg\">Ltrlg</a>, <a href=\"https://meta.wikimedia.org/wiki/User:DaraDaraDara\" title=\"User:DaraDaraDara\">DaraDaraDara</a>", "id": "Wiktionnaire", "location": "salle 1", "start": "10\u02d000", "tagArray": ["Wiktionnaire", "formation", "fun"], "tags": "Wiktionnaire, formation, fun", "timeblock": "Dimanche matin", "title": "S\u2019amuser dans le Wiktionnaire"}, {"category": "", "description": "<div>Un atelier photographie (plus pr\u00e9cis\u00e9ment, la Smartphone Photographie) pour optimiser \u00e0 fond son t\u00e9l\u00e9phone et r\u00e9ussir de meilleures prise, tout en \u00e9tant pr\u00eat \u00e0 partager, documenter et r\u00e9diger L'atelier sera accompagn\u00e9 d'une petite exposition de photographies r\u00e9alis\u00e9es au smartphone, afin de bien illustrer l'exercice L'int\u00e9r\u00eat est de sensibiliser les contributeurs \u00e0 la n\u00e9cessit\u00e9 d'une encyclop\u00e9die bien illustr\u00e9e, l'impact de la photo est aujourd'hui indiscutable</div>", "duration": "1h30", "facilitator_array": ["<a href=\"https://meta.wikimedia.org/wiki/User:Fay%C3%A7al_Rezkallah\" title=\"User:Fay&#xE7;al Rezkallah\">Fay\u00e7al Rezkallah</a>"], "facilitators": "<a href=\"https://meta.wikimedia.org/wiki/User:Fay%C3%A7al_Rezkallah\" title=\"User:Fay&#xE7;al Rezkallah\">Fay\u00e7al Rezkallah</a>", "id": "Smartphone", "location": "Hall", "start": "10:00", "tags": "", "timeblock": "dimanche-matin", "title": "Encyclopedic Smartphone Photography"}, {"category": "", "description": "<div>Beaucoup de communaut\u00e9s naissante ou jeunes (en Afrique ou ailleurs) sont confront\u00e9es \u00e0 majorit\u00e9 aux probl\u00e8mes de l'engagement de ces membres et surtout \u00e0 la contribution de mani\u00e8re r\u00e9guli\u00e8re. Cela \u00e0 cause de plusieurs param\u00e8tres qu'il convient de prendre en compte afin de r\u00e9pondre \u00e0 la question pos\u00e9e dans le titre de la session \u00e0 savoir\u00a0: Le(s) leader(s), les participants et les rencontres.</div>", "duration": "30 minutes", "facilitator_array": ["<a href=\"https://meta.wikimedia.org/wiki/User:Geugeor\" title=\"User:Geugeor\">Georges Fodouop</a>"], "facilitators": "<a href=\"https://meta.wikimedia.org/wiki/User:Geugeor\" title=\"User:Geugeor\">Georges Fodouop</a>", "id": "conference motivation communaut\u00e9s", "location": "Auditorium", "start": "10\u02d030", "tags": "", "timeblock": "Dimanche-matin", "title": "Comment garder la motivation et l'engagement des membres d'une communaut\u00e9\u00a0: Partage d'exp\u00e9riences"}, {"category": "", "description": "<div>Avec l'extension Kartographer, Wikip\u00e9dia peut int\u00e9grer des cartes dynamiques (depuis bient\u00f4t deux ans pour WP:fr).\n<p>Je propose de pr\u00e9senter diff\u00e9rentes m\u00e9thodes, de difficult\u00e9s croissantes pour afficher des cartes dynamiques enrichies,\nd'abord autonomes en geojson, puis bas\u00e9es sur Commons (format .map), et enfin sur Wikidata + OpenStreetMap.\nCela permet d'afficher notamment des cartes \"enrichies photo\" du type \n</p>\nde <a href=\"https://fr.wikipedia.org/wiki/Ceinture_fortifi%C3%A9e_de_Grenoble\" class=\"extiw\" title=\"fr:Ceinture fortifi\u00e9e de Grenoble\">fr:Ceinture fortifi\u00e9e de Grenoble</a> ou de <a href=\"https://fr.wikipedia.org/wiki/G%C3%A9oglyphes_de_Nazca\" class=\"extiw\" title=\"fr:G\u00e9oglyphes de Nazca\">fr:G\u00e9oglyphes de Nazca</a>.</div>", "duration": "30 minutes", "facilitator_array": ["<a href=\"https://meta.wikimedia.org/wiki/User:GAllegre\" title=\"User:GAllegre\">Guillaume Allegre</a>"], "facilitators": "<a href=\"https://meta.wikimedia.org/wiki/User:GAllegre\" title=\"User:GAllegre\">Guillaume Allegre</a>", "id": "Conference cartes dynamiques", "location": "auditorium", "start": "11\u02d000", "tagArray": ["Kartographer"], "tags": "Kartographer", "timeblock": "dimanche-matin", "title": "Les g\u00e9oglyphes de Nazca, ou diff\u00e9rentes m\u00e9thodes de cartes dynamiques"}, {"category": "", "description": "<div>Peu de wikip\u00e9diens rejoignent le cercle des dix ans. Au fil du temps, de nombreux obstacles nuisent \u00e0 la motivation des contributeurs. Cette conf\u00e9rence, nourrie d'\u00e9changes avec la salle, vise \u00e0 lister ces obstacles et \u00e0 trouver des solutions inventives pour y faire face.\n<ul><li><b>Concilier contributions et vie de famille</b>\u00a0: comment ne pas ruiner sa vie de couple et l'\u00e9levage de ses enfants \u00e0 cause de Wikip\u00e9dia\u00a0?</li>\n<li><b>Concilier contributions et vie professionnelle</b>\u00a0: faut-il se cacher pour contribuer\u00a0? Comment garder son pseudo anonyme quand on a un sup\u00e9rieur hi\u00e9rarchique intelligent\u00a0?</li>\n<li><b>Survivre aux conflits</b> entre contributeurs et aux harc\u00e8lements en ligne/hors ligne</li>\n<li><b>Renouveler son mode de contribution</b> (Wikiconcours, 100Wikidays, challenges personnels, sorties photo, wikimedia commons, rencontres entre contributeurs... Accepter de l\u00e2cher prise, Wikibreaks, changement de rythme ou de sujet)</li>\n<li>S'adapter aux <b>\u00e9volutions de r\u00e8gles</b>, d'outils et d'environnement (\u00e9diteur visuel, etc).</li>\n<li>S'adapter au <b>renouvellement de la communaut\u00e9</b> (arriv\u00e9e d'une g\u00e9n\u00e9ration de contributeurs plus jeunes et plus sensibles aux questions sociales, qui conna\u00eet Wikip\u00e9dia depuis l'\u00e9cole primaire...)</li></ul></div>", "duration": "30 minutes", "facilitator_array": ["<a href=\"https://fr.wikipedia.org/wiki/User:Pradigue\" class=\"extiw\" title=\"fr:User:Pradigue\">Pascal Radigue</a>", "<a href=\"https://fr.wikipedia.org/wiki/User:Tsaag_Valren\" class=\"extiw\" title=\"fr:User:Tsaag Valren\">Am\u00e9lie Tsaag Valren</a>", "<a href=\"https://fr.wikipedia.org/wiki/User:Moumou82\" class=\"extiw\" title=\"fr:User:Moumou82\">Mourad Ben Abdallah</a>"], "facilitators": "<a href=\"https://fr.wikipedia.org/wiki/User:Pradigue\" class=\"extiw\" title=\"fr:User:Pradigue\">Pascal Radigue</a>, <a href=\"https://fr.wikipedia.org/wiki/User:Tsaag_Valren\" class=\"extiw\" title=\"fr:User:Tsaag Valren\">Am\u00e9lie Tsaag Valren</a>, <a href=\"https://fr.wikipedia.org/wiki/User:Moumou82\" class=\"extiw\" title=\"fr:User:Moumou82\">Mourad Ben Abdallah</a>", "id": "10", "location": "biblioth\u00e8que", "start": "14\u02d000", "tags": "", "timeblock": "dimanche-apr\u00e8s-midi", "title": "Survivre dix ans comme wikip\u00e9dien\u22c5ne"}, {"category": "", "description": "<div>Rencontre informelle et sympathique entre personnes int\u00e9ress\u00e9es par le Wiktionnaire, projet collaboratif autour de la lexicographie, visant \u00e0 r\u00e9aliser un dictionnaire d\u00e9crivant tous les mots de toutes les langues, int\u00e9grant des informations sur l'histoire des mots (\u00e9tymologie), les prononciations et les r\u00e9seaux s\u00e9mantiques (th\u00e9saurus, cat\u00e9gories et annexes). \n<p>Il s'agira de faire connaissance ou de se retrouver, afin de discuter des projets individuels de chacun et chacune et sur des probl\u00e9matiques communes. Faire le point sur l'avanc\u00e9e du projet et parler des 15 ans que l'on f\u00eatera en mars 2019\u00a0!\n</p>\n<ul><li>Niveau requis\u00a0: Personnes qui contribuent un peu \u00e0 beaucoup, ou personnes qui lisent le Wiktionnaire avec assiduit\u00e9s et souhaiteraient conna\u00eetre les personnes derri\u00e8res les pseudonymes et les sujets qui nous int\u00e9ressent en ce moment.</li></ul></div>", "duration": "30 minutes", "facilitator_array": ["<a href=\"https://meta.wikimedia.org/wiki/User:No%C3%A9\" title=\"User:No&#xE9;\">No\u00e9</a>"], "facilitators": "<a href=\"https://meta.wikimedia.org/wiki/User:No%C3%A9\" title=\"User:No&#xE9;\">No\u00e9</a>", "id": "rencontre_Wiktionnaire", "location": "biblioth\u00e8que", "start": "16\u02d000", "tagArray": ["Wiktionnaire", "rencontre"], "tags": "Wiktionnaire, rencontre", "timeblock": "samedi-apr\u00e8s-midi", "title": "Rencontre autour du Wiktionnaire"}, {"category": "Tout public", "description": "", "duration": "1h15 min.", "facilitator_array": [], "facilitators": "", "id": "pause-2", "start": "15:45", "tagArray": ["pause"], "tags": "pause", "timeblock": "dimanche-midi", "title": "D\u00e9jeuner"}, {"category": "", "description": "<div>Pr\u00e9sentation de <a href=\"https://meta.wikimedia.org/wiki/Trust_and_Safety\" title=\"Trust and Safety\">Trust and Safety</a> (ex-Support and Safety) + Discussion</div>", "duration": "30 minutes", "facilitator_array": ["<a href=\"https://meta.wikimedia.org/wiki/User:Samuel_(WMF)\" title=\"User:Samuel (WMF)\">Samuel Guebo</a>"], "facilitators": "<a href=\"https://meta.wikimedia.org/wiki/User:Samuel_(WMF)\" title=\"User:Samuel (WMF)\">Samuel Guebo</a>", "id": "T&S", "location": "Auditorium", "start": "14\u02d000", "tags": "", "timeblock": "Dimanche apr\u00e8s-midi", "title": "Trust and Safety"}, {"category": "", "description": "<div>Les langues inclusives sont cr\u00e9\u00e9es par les populations, parfois encourag\u00e9es par les institutions et surtout de plus en plus r\u00e9pandues (institutions, m\u00e9dias, entreprises, associations, recherche, r\u00e9seaux sociaux, litt\u00e9rature). Ce ph\u00e9nom\u00e8ne est international. Il rel\u00e8ve de 11 processus langagiers qui ne se r\u00e9duisent pas aux petits points entre les mots et voit se d\u00e9velopper le genre grammatical neutre, qui r\u00e9sout les probl\u00e8mes pos\u00e9s par l'\u00e9criture inclusive. Ce ph\u00e9nom\u00e8ne linguistique signe la fin d'un paradigme\u00a0: le genre masculin n'est plus senti comme l\u00e9gitime pour repr\u00e9senter tous les genres. De quels mouvements philosophiques, politiques et sociaux rel\u00e8ve-t-il et pourquoi \u00e9merge-t-il au XXIe si\u00e8cle\u00a0? Comment le comprendre, comment le ma\u00eetriser\u00a0? Pourquoi ce ph\u00e9nom\u00e8ne linguistique peut durer et peut-\u00eatre m\u00eame s'imposer\u00a0? Cette conf\u00e9rence a pour but de r\u00e9pondre \u00e0 toutes ces questions.</div>", "duration": "30 minutes", "facilitator_array": ["Alpheratz"], "facilitators": "Alpheratz", "id": "fran\u00e7ais", "location": "Biblioth\u00e8que", "start": "14\u02d000", "tags": "", "timeblock": "dimanche-apr\u00e8s-midi", "title": "Outils pour un fran\u00e7ais inclusif"}, {"category": "", "description": "<div>Les participants d\u00e9couvriront le processus de cr\u00e9ation d'images 3D en utilisant le logiciel libre <a rel=\"nofollow\" class=\"external text\" href=\"https://www.blender.org/download/\">Blender</a> en partant de z\u00e9ro un d'un mod\u00e8le 2D existant.\nSi vous aimez le graphisme ou faites d\u00e9j\u00e0 de la 2D, c'est fait pour vous.</div>", "duration": "1h50", "facilitator_array": ["<a href=\"https://meta.wikimedia.org/wiki/User:Mah3110\" title=\"User:Mah3110\">Mahuton Possoupe</a>"], "facilitators": "<a href=\"https://meta.wikimedia.org/wiki/User:Mah3110\" title=\"User:Mah3110\">Mahuton Possoupe</a>", "id": "3D", "location": "salle 1", "start": "14\u02d000", "tagArray": ["3D", "Blender"], "tags": "3D, Blender", "timeblock": "Dimanche-apr\u00e8s-midi", "title": "De la 2D \u00e0 la 3D: D\u00e9couvrez la cr\u00e9ation d'images 3D"}, {"category": "", "description": "<div>Wiki Loves Monuments est une comp\u00e9tition photographique annuelle, globale et grand-public d\u00e9di\u00e9e \u00e0 documenter librement le patrimoine construit. Depuis ses d\u00e9buts en 2010, elle a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e dans plus de 75 pays, pour beaucoup desquels il s\u2019agit d\u2019un premier projet.\n<p>Si le concept a \u00e9t\u00e9 un succ\u00e8s dans certains parties du monde, cela est moins vrai dans d\u2019autres r\u00e9gions, notamment en Afrique sub-saharienne. \u00c0 ce titre, l\u2019\u00e9quipe internationale Wiki Loves Monuments a fait de ses principaux axes de travail pour cette ann\u00e9e de mieux comprendre quels sont les d\u00e9fis dans ces r\u00e9gions, et comment nous pouvons faire \u00e9voluer le concept et l\u2019infrastructure pour y r\u00e9pondre/\n</p>\nLa session inclura une courte (10-15 minutes) pr\u00e9sentation de Wiki Loves Monuments et de comment l\u2019organiser, et une s\u00e9ance de questions. Le reste sera une r\u00e9flexion avec le public\u00a0: quels aspects de WLM fonctionnent le mieux en Afrique\u00a0? Quels sont les obstacles rencontr\u00e9s\u00a0? Comment am\u00e9liorer le concept ou l\u2019infrastructure pour plus d\u2019impact\u00a0? Quel r\u00f4le peut jouer la communaut\u00e9 francophone\u00a0?</div>", "duration": "30 min", "facilitator_array": ["<a href=\"https://meta.wikimedia.org/wiki/User:Jean-Fr%C3%A9d%C3%A9ric\" title=\"User:Jean-Fr&#xE9;d&#xE9;ric\">Jean-Fr\u00e9d\u00e9ric Berthelot</a>"], "facilitators": "<a href=\"https://meta.wikimedia.org/wiki/User:Jean-Fr%C3%A9d%C3%A9ric\" title=\"User:Jean-Fr&#xE9;d&#xE9;ric\">Jean-Fr\u00e9d\u00e9ric Berthelot</a>", "id": "WLM", "location": "auditorium", "start": "14\u02d040", "tags": "", "timeblock": "Samedi-apr\u00e8s-midi", "title": "Comment la communaut\u00e9 francophone peut contribuer au succ\u00e8s de Wiki Loves Monuments en Afrique sub-saharienne"}, {"category": "", "description": "<div>Les personnes avec autisme (TSA, syndrome d'Asperger...) repr\u00e9sentent une part non n\u00e9gligeable de la communaut\u00e9 wiki(m/p)\u00e9dienne. Cependant, ces personnes ont souvent des particularit\u00e9s qui peuvent leur rendre la pr\u00e9sence lors d'\u00e9v\u00e8nements (conf\u00e9rences, edit-a-thons...) inconfortable, difficile voire extr\u00eamement douloureuse.\n<p>Quels sont leurs besoins et comment pouvons-nous am\u00e9liorer nos \u00e9v\u00e8nements pour qu'ils puissent profiter \u00e0 un maximum de gens et notamment aux personnes avec autisme\u00a0?\n</p>\nDans un premier temps, une introduction aux troubles du spectre autistique sera donn\u00e9e, plus sp\u00e9cifiquement en se concentrant sur les particularit\u00e9s sociales et sensorielles des personnes concern\u00e9es. Puis, \u00e0 partir d'exp\u00e9riences personnelles r\u00e9colt\u00e9es pr\u00e9c\u00e9demment pour illustrer la conf\u00e9rence, des outils avec des mesures simples \u00e0 mettre en place pour l'organisation d'\u00e9v\u00e8nements seront pr\u00e9sent\u00e9s.</div>", "duration": "30 minutes", "facilitator_array": ["<a href=\"https://meta.wikimedia.org/wiki/User:AnneJea\" title=\"User:AnneJea\">Anne Jea.</a>"], "facilitators": "<a href=\"https://meta.wikimedia.org/wiki/User:AnneJea\" title=\"User:AnneJea\">Anne Jea.</a>", "id": "Autistic-friendly", "location": "biblioth\u00e8que", "start": "14\u02d040", "tags": "", "timeblock": "Dimanche-apr\u00e8s-midi", "title": "Pourquoi et comment rendre nos \u00e9v\u00e8nements et projets autistic-friendly\u00a0?"}, {"category": "", "description": "<div>Nous souhaitons pr\u00e9senter l'histoire de Art+Feminism, une campagne globale visant \u00e0 renforcer la visibilit\u00e9 des femmes artistes sur les projets wikimedia en Fran\u00e7ais en se focalisant sur les exp\u00e9riences francophones. La directrice de Art+Feminism McKensie Mack, sera pr\u00e9sente \u00e0 Grenoble et sera l'invit\u00e9e principale de cette conf\u00e9rence. En parall\u00e8le, nous organisons un atelier pratique pour aider toute personne souhaitant organiser un \u00e9v\u00e8nement Art+F\u00e9minisme en lui fournissant une marche \u00e0 suivre et des ressources.</div>", "duration": "30 minutes", "facilitator_array": ["<a href=\"https://meta.wikimedia.org/wiki/User:Nattes_%C3%A0_chat\" title=\"User:Nattes &#xE0; chat\">Natacha Rault</a>", "<a href=\"https://meta.wikimedia.org/wiki/User:Mckensiemack\" title=\"User:Mckensiemack\">McKensie Mack</a>", "<a href=\"https://meta.wikimedia.org/wiki/User:Galahmm\" title=\"User:Galahmm\">Galahmm</a>", "<a href=\"https://meta.wikimedia.org/wiki/User:Anne-LaureM\" title=\"User:Anne-LaureM\">Anne-LaureM</a>"], "facilitators": "<a href=\"https://meta.wikimedia.org/wiki/User:Nattes_%C3%A0_chat\" title=\"User:Nattes &#xE0; chat\">Natacha Rault</a>, <a href=\"https://meta.wikimedia.org/wiki/User:Mckensiemack\" title=\"User:Mckensiemack\">McKensie Mack</a>, <a href=\"https://meta.wikimedia.org/wiki/User:Galahmm\" title=\"User:Galahmm\">Galahmm</a>, <a href=\"https://meta.wikimedia.org/wiki/User:Anne-LaureM\" title=\"User:Anne-LaureM\">Anne-LaureM</a>", "id": "Art+F\u00e9minisme", "location": "biblioth\u00e8que", "start": "14\u02d040", "tagArray": ["Art+F\u00e9minisme"], "tags": "Art+F\u00e9minisme", "timeblock": "Dimanche-apr\u00e8s-midi", "title": "Conf\u00e9rence publique \u02d0 Art+F\u00e9minisme en francophonie"}, {"category": "", "description": "<div>Il s\u2019agira de pr\u00e9senter bri\u00e8vement les diff\u00e9rentes pages collaboratives qui rapportent l\u2019actualit\u00e9 des projets (10 minutes max) puis d\u2019une discussion ouverte avec la salle autour des enjeux, avantages et difficult\u00e9s de ce type de publication. Pourquoi \u00e9crire de la wikipresse\u00a0? Pour qui\u00a0? Qui peut \u00e9crire\u00a0? Est-ce que c\u2019est lu finalement\u00a0? Voil\u00e0 quelques questions pour guider la discussion.</div>", "duration": "30 minutes", "facilitator_array": ["<a href=\"https://meta.wikimedia.org/wiki/User:No%C3%A9\" title=\"User:No&#xE9;\">No\u00e9</a>"], "facilitators": "<a href=\"https://meta.wikimedia.org/wiki/User:No%C3%A9\" title=\"User:No&#xE9;\">No\u00e9</a>", "id": "wikipresse", "location": "biblioth\u00e8que", "start": "15h20", "tagArray": ["wikipresse", "valorisation", "Wikilettre"], "tags": "wikipresse, valorisation, Wikilettre", "timeblock": "dimanche apr\u00e8s-midi", "title": "Rencontre autour de la wikipresse (RAW, Wikimag, Actualit\u00e9s du Wiktionnaire, Wikilettre, etc.)"}, {"category": "Tout public", "description": "", "duration": "15 min.", "facilitator_array": [], "facilitators": "", "id": "pause-3", "start": "15:50", "tagArray": ["pause"], "tags": "pause", "timeblock": "dimanche-apres-midi", "title": "Pause caf\u00e9"}, {"category": "Tout public", "description": "", "duration": "15 min.", "facilitator_array": [], "facilitators": "", "id": "pause-3", "start": "16\u02d010", "tagArray": ["pause"], "tags": "pause", "timeblock": "dimanche-apres-midi", "title": "Photo de groupe"}, {"category": "Tout public", "description": "", "duration": "30 min.", "facilitator_array": [], "facilitators": "", "id": "cloture", "start": "16\u02d030", "tags": "", "timeblock": "dimanche-apres-midi", "title": "C\u00e9r\u00e9monie de cl\u00f4ture"}], "timeblocks": []}
